% @Titre:Amérique Sud 2023
  On dispose d'une roue dont les 4 secteurs ont tous la même aire et sont numérotés : 1 ; 2 ; 3 ;~4.
  
  On dispose également d'une urne contenant 3 boules numérotées: 2 ; 3 et 4. Les boules sont indiscernables au toucher.
  
  On considère l'expérience aléatoire suivante : \og On fait tourner la roue puis on tire au hasard une boule dans l'urne. On forme alors un nombre entier à deux chiffres tel que :  
  \begin{itemize}
  \item[$\bullet~~$]Le chiffre des dizaines est le numéro indiqué par la flèche sur la roue.
  \item[$\bullet~~$]Le chiffre des unités est le numéro de la boule tirée dans l'urne. \fg
  \end{itemize}
  
  \psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
  \begin{center}
    \begin{pspicture}(13.5,4)
      % \psgrid
      \pscircle(4.5,2.2){1.3}
      \rput(3.9,3){1} \rput(3.9,3){1} \rput(5.2,3){4} \rput(5.2,1.5){3} \rput(3.9,1.5){2}
      \rput(4.5,0.4){La roue: chiffre des dizaines}
      \psline[linewidth=2.5pt]{->}(3,4)(3.7,3.22)
      \pspolygon(10,0.8)(12.6,0.8)(12.1,3.3)(10.5,3.3)
      \rput(11.4,0.4){L'urne: chiffre des unités}
      \pscircle(10.8,1.6){0.4} \pscircle(11.8,1.6){0.4}\pscircle(11.4,2.6){0.4}
      \rput(10.8,1.6){2} \rput(11.8,1.6){4} \rput(11.4,2.6){3}
    \end{pspicture}
  \end{center}
  
  \emph{Exemple} : Si la flèche indique le numéro 1 sur la roue et que la boule tirée dans l'urne porte le numéro 3, on forme le nombre 13.
  \begin{enumerate}
  \item Écrire la liste des 12 issues possibles.
  \item Déterminer la probabilité de l'évènement: \og Obtenir un nombre impair \fg.
  \item On considère l'évènement $A$ : \og Le nombre formé est un nombre premier et inférieur à 30 \fg.
    \begin{enumerate}
    \item Quelle est la probabilité de l'évènement $A$ ?\index{Probabilité}
    \item Quelle est la probabilité de son évènement contraire ?\index{Evènement contraire@Évènement contraire}
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  
  À l'aide de cette expérience aléatoire, on crée un jeu de hasard. Le joueur gagne s'il obtient un multiple de 11.\index{Multiple}
  
  \begin{enumerate}[resume]
  \item Montrer que la probabilité d'obtenir un multiple de 11 est égale à $0,25$.
  \item On souhaite simuler ce jeu à l'aide d'un logiciel de programmation. On a rédigé le script ci-dessous:\index{Scratch}
    
    \begin{center}
      \setscratch{scale=.8}
      \begin{scratch}[num blocks]
        \blockinit{quand \greenflag est cliqué}
        \blockvariable{mettre \ovalcontrol*{Gagné} à \ovalnum{0}}
        \blockrepeat{répéter \ovalnum{100} fois}
        {%% début repeat
          \blockvariable{mettre \ovalcontrol*{Chiffre des dizaines} à \ovaloperator{nombre aléatoire entre \ovalnum{1} et \ovalnum{4}}}
          \blockvariable{mettre \ovalcontrol*{Chiffre des unités} à \ovaloperator{nombre aléatoire entre \ovalnum{...} et \ovalnum{...}}}
          \blockif{si \ovalnum{....................} = \ovalnum{....................} alors}
          {%% début if
            \blockvariable{ajouter \ovalnum{1} à \ovalnum{Gagné}}
          }%% fin if
        }%% fin repeat
        \blockstop{dire  regrouper \ovalnum{La fréquence d'apparition d'un multiple de 11 est de :} et \ovalcontrol{Gagné} / \ovalnum{100} pendant \ovalnum{2} secondes}
      \end{scratch}
    \end{center}
    
    Information:
    
    \ovaloperator{nombre aléatoire entre \ovalnum{1} et \ovalnum{4}} renvoie au hasard un nombre parmi 1, 2, 3, 4.
    \begin{enumerate}
    \item Écrire sur la copie comment compléter les deux cases vides de la ligne 5.
      
      \emph{Ne pas justifier}.
    \item Écrire sur la copie comment compléter les deux cases vides de la ligne 6.
      
      \emph{Ne pas justifier}.
    \item On a cliqué sur le drapeau et voici le résultat du programme :
      
      \og La fréquence d'apparition d'un multiple de $11$ est $0,23$. \fg
      
      Pourquoi le résultat est-il différent de celui obtenu dans la question 4 ?
    \end{enumerate}
    \end{enumerate}